[胡也佛.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:胡也佛.jpg "fig:胡也佛.jpg")
**胡也佛**，原名**胡國華**\[1\]，[字](../Page/表字.md "wikilink")**大空**，[号](../Page/号.md "wikilink")**谷华**，署名**十卉庐主**\[2\]，筆名**胡若佛**、**胡也佛**、**胡丁文**、**胡新**、**胡強**\[3\]，[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[余姚人](../Page/余姚.md "wikilink")，[连环画](../Page/连环画.md "wikilink")、[春宮畫](../Page/春宮畫.md "wikilink")、[仕女画](../Page/仕女画.md "wikilink")、工笔画家。

## 生平

[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[光绪三十四年](../Page/光绪.md "wikilink")（1908年），生于浙江余姚坎敦（现[慈溪](../Page/慈溪.md "wikilink")），本名**国华**，十歲時出嗣給作義學校長的叔祖母。叔祖母見其自幼愛畫圖，於十四歲送至[寧波上中學](../Page/寧波.md "wikilink")，之後隻身來上海就讀於[上海美專](../Page/上海美專.md "wikilink")，後轉入[新華藝專](../Page/新華藝專.md "wikilink")，打下西洋畫的基礎。因經濟上欠佳，以變賣家產維持，有時替白俄羅斯老師代筆在法國總會畫壁畫掙幾塊大洋貼補，最後一學期因經濟輟學，校方依然贈給畢業文憑。1927年考入南京國民政府總政治部當上尉宣傳員，次年任少校副官，隨[蔡公時去](../Page/蔡公時.md "wikilink")[濟南而爆發](../Page/濟南.md "wikilink")[五三慘案](../Page/五三慘案.md "wikilink")，胡也佛中流彈跳窗脫險。\[4\]

1929年辭去公職，進入[上海商務印書館美術編輯部任高級職員](../Page/上海商務印書館.md "wikilink")，筆名**胡若佛**，畫兒童讀物外銷南洋，薪金頗豐。一家六口，妻子小胡也佛兩歲，生於富裕之家，體弱多病。1934年，妻子及兩女兒染上[肺癆](../Page/肺癆.md "wikilink")，女兒們相繼夭折。抗戰前夕，胡也佛被辭退，經營過照相館、糖果食品店、兒童讀物書店、連環畫出版社，因不擅經營，均不到一年而倒閉。後又在出版地圖的世界輿地學社任職一年，始學[中國畫](../Page/中國畫.md "wikilink")，筆名**胡也佛**。他曾對剛滿十二歲小學的兒子說不要當畫家而要當醫生。因而「佛」與「空」有聯繫，加上錢櫃已空、「色即是空」，便用「大空堂」為畫室名。為妻子醫藥費及兒女的學雜費，於1945年前後開始畫春宮畫，之後家中經濟明顯好轉，定價的標準按一両黃金畫三張，需時約兩個月。1949年前後，連環畫出版事業始有起色，胡也佛受聘於燈塔出版社，1952年公私合營轉入新美術圖畫書店，後復經上海人民美術出版社，於1958年去「朵雲軒」水印木刻社任勾描組長。因工作需要，接觸大量古畫真蹟。工作下班後業餘時間，與年青時商務印書館時的同事張令濤合作，以**胡若佛**、**胡丁文**、**胡新**、**胡強**為筆名，先後為北京、朝花、天津、河北、上海等人民美術出版社，繪製古裝連環累計廿餘種，收入甚好。戰後肺癆已非絕症，妻子終於痊癒。\[5\]

1949年土改時，胡也佛在履歷表自填地主（文革後才糾正為自由職業者）。在1952年上海公安局北站分局通知：「按解放前民事案件免予處理，但畫稿原件需全部收回上繳銷毀，具結今後不得再畫。」此後他沒有再春宮畫，連工筆仕女也極少畫，最多不超過十幅。在[文革期間因地主](../Page/文革.md "wikilink")、春宮畫的罪名，被[批鬥百餘次](../Page/批鬥.md "wikilink")。\[6\]

患[肺癌](../Page/肺癌.md "wikilink")，于上海逝世，享年七十二岁\[7\]。

## 作品

[《金瓶梅秘戏图》之西门庆和李瓶儿.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:《金瓶梅秘戏图》之西门庆和李瓶儿.jpg "fig:《金瓶梅秘戏图》之西门庆和李瓶儿.jpg")
胡也佛的春宮畫《金瓶梅秘戏图》，共创作30幅。既重写意、也重写实，运用西洋画中透视，精细勾勒，体现出几分幽人野客之致\[8\]。

### 连环画作品

  - 《[红楼梦](../Page/红楼梦.md "wikilink")》
  - 《[聊斋](../Page/聊斋.md "wikilink")》
  - 《[西厢记](../Page/西厢记.md "wikilink")》
  - 《[杨家将](../Page/杨家将.md "wikilink")》
  - 《东周列国》
  - 《楚汉之争》
  - 《[三国演义](../Page/三国演义.md "wikilink")》
  - 《女娲补天》\[9\]

## 参考

[H](../Category/中国画家.md "wikilink") [H](../Category/余姚人.md "wikilink")
[H](../Category/罹患肺癌逝世者.md "wikilink")
[H](../Category/宁波裔上海人.md "wikilink")
[Category:胡姓](../Category/胡姓.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.
5.
6.

7.
8.

9.